<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>dosthing</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://www.dosthing.cn/"/>
  <updated>2020-01-01T09:52:16.796Z</updated>
  <id>http://www.dosthing.cn/</id>
  
  <author>
    <name>LiShuangLiang</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>遇见二十年代</title>
    <link href="http://www.dosthing.cn/2020/01/01/%E9%81%87%E8%A7%81%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%B9%B4%E4%BB%A3/"/>
    <id>http://www.dosthing.cn/2020/01/01/遇见二十年代/</id>
    <published>2020-01-01T07:39:45.000Z</published>
    <updated>2020-01-01T09:52:16.796Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>时间始终以一种没有中断的单线程方式流逝着，它已悄然来到二十一世的二十年代，距离千禧年的远去也已然二十载。像往年一样聆听新年祝词，看去年的发展变化。很多年度关键词在记忆中漂浮，2019年人均GDP将突破一万美元，这是一个新的台阶，更是一个新的舞台。许多量变的发展，也将逐渐迎来质变，如果说一个人的基础知识积累源于人生命中的前五分之一，那么对于新世纪来说也走过了原始积累阶段。或许星辰大海才是最终的征程，但是发展的规律并不能违背，当下仍然是应用技术为发展，基础理论寻求突破的阶段。</p><p>翻开去年的博客，显然不尽人意，在数量上、阅读量上都无法与之前比拟。这并不是说人变懒了，而是在时间安排上出现了问题，时间对于每个人来说都是单线程的，这是世界最为公平的了，但如何安排运用时间以充分提升效率去实现多线程处理任务应该是个人的技巧。在生活工作中总是会有很多令人耳目一新的创意点子或者解决问题的方法，如果不能够及时总结，终将湮灭在历史洪流之中，这本该是人成长中的积累、财富，如何能掉以轻心。学而不思则罔，思而不学则殆很好解释了该如何去获取新的积累增量以及如何管理以有的增量，优秀与否，短期看增量，长期看积累。想起之前了解到一个很有趣的现象，在现实中的很多现象，数字首位为1的概率为30.10%，2的概率为17.61%，依次递减，首位为9的概率仅为4.58%，这个规律称为本福德定律。初次看起来蛮奇怪的，为什么不是均分分布，应该每个数字都是一样才对嘛，况且1的概率也太大了。一直一来人们在试图解释这个规律，其中有一种解说比较有趣，就是事物变化的增量是一个固定值诸如10%、20%这样子，这样对总的积累就形成一个指数的增长模型，这让事物处于原始为1的时间概率是比较大的。假如我们的积累模型也是符合本福德定律的话，那么可以增大增长量、或者增长时间都可以获得较大的积累。时间对于每个人都公平，增长积累时间显然不是很好的策略，而增大增长量才是，也即是开源。如果仅仅从技术角度出发，定期编撰整理博文就是一种很不错的方式，一方面它将我们学来的知识化为己用，另一方面也将原有的知识及时梳理巩固，此外好像这个定律也告诉我们：处于初期的积累也就是小白的阶段时间是相对比较久的，换个角度就是小白更应脚踏实地完成自身的积累，不应对”大神们的骚操作“过于执着，因为距离变身大神的质变其实在完成积累的不经意间就会发生。扯远了，总结一句就是学会总结整理，学而不思则罔，思而不学则殆！</p><p>虽然在技术博文更新数量上比较少，但是去年在一些精选阅读方面也算开了头，看完一本书，写一篇短小的总结我觉得应当作为好习惯继续贯穿在接下来的时间中。看有所学，学有所获，时间可以是单线程，但学习不是，涉猎积累更不是，知过去，懂现在，才是面对未来的最大信心。合理规划下今年的时间安排，戒掉不良习惯，在精选阅读方面加深拓展是短期内的首要安排。在经济学中有个现象叫做中等收入陷阱，其实也可以称之为发展陷阱，讲的是发展到一定程度后将不能保持原有的增速，而陷入发展停滞的现象，如果不能有所突破，那么将较长时间内深陷泥潭，没有发展。多元化知识，加强修炼内功才能源源不断积累，发展。那么接下来多投入精力在精选阅读、多学习新技能、多元化涉猎，学会审美，才会发现更多的美。</p><p>新年伊始，写一篇小文以示鞭策，没有精美的图文排版，也没有过多的语言词藻，留下的却是自我的一份思考。最后请记住，时间是单线程的，但我们的生命是多线程的，知过去，懂未来，你好2020，你好二十年代！记于广州 2020-01-01。</p><p>本文禁止转载 © Power-by <a href="http://www.dosthing.cn/">dosthing</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;时间始终以一种没有中断的单线程方式流逝着，它已悄然来到二十一世的二十年代，距离千禧年的远去也已然二十载。像往年一样聆听新年祝词，看去年的发展变化。很多年度关键词在记忆中漂浮，2019年人均GDP将突破一万美元，这是一个新的台阶，更是一个新的舞台。许多量变的发展，也将逐渐迎来
      
    
    </summary>
    
      <category term="关于我" scheme="http://www.dosthing.cn/categories/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%91/"/>
    
    
      <category term="遇见" scheme="http://www.dosthing.cn/tags/%E9%81%87%E8%A7%81/"/>
    
      <category term="总结发展" scheme="http://www.dosthing.cn/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93%E5%8F%91%E5%B1%95/"/>
    
      <category term="二十年代" scheme="http://www.dosthing.cn/tags/%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%B9%B4%E4%BB%A3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>明朝财政税收</title>
    <link href="http://www.dosthing.cn/2019/11/18/%E6%98%8E%E6%9C%9D%E8%B4%A2%E6%94%BF%E7%A8%8E%E6%94%B6/"/>
    <id>http://www.dosthing.cn/2019/11/18/明朝财政税收/</id>
    <published>2019-11-18T03:56:56.000Z</published>
    <updated>2019-11-17T04:35:24.735Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>王朝的兴衰取决于一个国家的治理水平，而经济的繁荣程度则反映治理的能力。税收作为一个纽带连结着皇帝与天下黎民百姓，统治者通过这根纽带权衡各方发展。明朝仍是一个农业经济的王朝，其主要税收分为实物税收和徭役，实物税收以田赋为主，公共秩序管理则需要徭役劳动输出，以维护国家军事、交通、水利等建设。税收是一项庞杂的工作，特别是对于地理环境复杂、交通运输落后的情形下更是如此。受限于当时的技术水平，税收的征缴、税收的解运、税收的分配是需要大力的人力成本的。制定合适的税收制度，保持经济高效运行应是统治者首要任务。</p><h3 id="税收来源于分类"><a href="#税收来源于分类" class="headerlink" title="税收来源于分类"></a>税收来源于分类</h3><p>主要税收是田盐课，其他杂税收入诸如番舶抽分、香税、矿银税、钞关税(内陆商业交通水道)、门摊税、酒醋税、房地契税、竹木抽分、渔课。杂税虽多，但是税收总额却比较小。</p><h3 id><a href="#" class="headerlink" title></a><img src="/img/1573923321207.png" alt="avatar"></h3><h3 id="税收基本制度"><a href="#税收基本制度" class="headerlink" title="税收基本制度"></a>税收基本制度</h3><p><strong>黄册：</strong>明代的“户口本”，大多数人被分成四类，即：民户、军户、匠户和灶户。职业分籍，按户而不是按人，这就意味着一个家庭所从事的行业世代继承。很明显明朝初期要求人户不得随意离开原籍。居民个人的旅行，虽然没有直接被禁止，但却不予鼓励，而且出行必须取得路引。15世纪中期以后，这些限制已不再能够强制执行，慢慢地也就变得不严格了。</p><p><strong>里甲制度：</strong>最基本的服务都要由农村社会来承担。在乡村中，人户被编成里甲。每110户为1里，推丁粮多者10户为长，余下百户为10甲，每甲10户。同样，每年“现年里长”带领十甲中的一甲应役，催征钱粮，勾摄公事。其他各甲则要完纳钱粮，但不承应那年职役。在十年时间里，所有各户都要轮应一年职役。十年一周期之后，要进行新的人口登记，依照十年间发生的变化重新编审里甲。城市也以同样的原则编成坊、厢，但略有不同。</p><p>这种制度在维持财税管理高效的同时，也一定程度影响了经济的发展，明朝后期也曾进行着一条鞭法的改革。没有任何一种制度是永久合适的，只有在发展中不断改革，以适应新的发展需求，彼此相互影响促进，提高生产力水平。</p><h3 id="税收结构"><a href="#税收结构" class="headerlink" title="税收结构"></a>税收结构</h3><p><img src="/img/1573562213598.png" alt="avatar"></p><p><strong>田赋</strong></p><p>复杂性，根据应纳税的土地分为上、中、下三等。上等田基本税额为每亩科米0.0404石；中等田基本税额为每亩科米0.0273石；下等田基本税额为每亩科米0.0172石；比例接近5:4:3</p><p>里甲：税收征纳和各种物资征用，包括涉及解运的短期差役</p><p>均徭：全职的、全年的差役</p><p>驿传：维护驿站，提供服务</p><p>民壮：军役</p><p><strong>一条鞭法非正式定义：</strong>它代表了16世纪明代管理者试图获得一种理想状态的各种努力：役被完全取消；里甲体系，不管在形式上，还是实质含义上，都不再存在；任何残留的人头税，都将并入田赋中。而纳税人可以通过分期支付单一的、固定的白银来履行对国家的义务。</p><p><strong>盐课</strong></p><p>盐课收入是除田赋之外的另一项重要财政收入，明朝的食盐由专门的灶户生产，属于国家管控产品，销售运输需要盐引。盐引这种方式对于交通运输落后的古代不失成为一种有效的方式，既解决的边防要塞的粮草问题，也解决食盐销售的问题。</p><p>盐政机构有转运的权利，但它们并不从事食盐运销。食盐或是卖给某个批发商，或者是由盐商输粮北边中盐。无论如何。商人必须去盐场取得食盐。引，也是一种重量单位。换而言之，盐一引授权运送者可以运输一引的盐。引的标准是400斤。官盐必须有引，否则就被视为走私。</p><p><strong>杂税</strong></p><p>一些很有意思的杂税 门摊税向那些街道两旁永久的店铺征收；酒醋税从宋朝抄袭而来，是对国家专卖的酿酒业课税；房地契税被固定为实际购买价格或是抵押贷款的3%。</p><h3 id="观点"><a href="#观点" class="headerlink" title="观点"></a>观点</h3><p>明代统治的独特之处在于其农村经济观念，在当时的经济结构中，手工业和对外贸易很少，这是16、17世纪中国经济发展的情况所决定的，我们可以称之为保守性的，这是一个时代的错误。明代的统治者缺乏远见，他们不能预见到工业和商业在现代国家形成中的重要作用。在西欧小国，政府对工商业的鼓励迅速地推动了经济的资本主义化，而在中国这样的大国，却无法实现如此快速深远的变化。</p><p>王朝周期理论主要倡导者王毓铨《中国历史上田赋的上升和王朝的衰落》明朝的崩溃是因为“向农民征收过重的田赋榨干了中国的农业经济”</p><blockquote><p>腐败可以简单地归结为这样的过程：中央政府被剥夺了实际的财富与权力，它们流入了控制政府的统治阶级个人手中，这些人无法无天，它们作为官员，作为一个统治阶级。负有保护国家利益的责任，但作为个人，他们是腐败的唯一受益人。虽然他们中的一些人，作为官员，知道这是错误的，他们中的大多数人作为一个阶级也视图保护政府的利益和本阶级的利益，他们为了能够达到这个目标，总是向贫民和庶民阶层加征税收以补尝他们逃避的税收。</p></blockquote><p>实际上有许多事例表明在资本主义发展的早期阶段，企业家们常常是和封建势力合伙投资。例如，在德川时代的日本，大名特许商人拥有专卖权，甚至委托他们作为自己的商业代理人。而商人则向领主提供各种服务和商业建议，有时还提供无息贷款。也即他们事业上进行合作，封建领主控制农业生产，商人管理市场。在这种情形下，农业盈余能够逐渐地投资于工商业。由于封建领主本身就是商业合伙人，他们为了发展商业不得不放松对贸易的控制，使商业贸易法规逐渐符合商业习惯。</p><p>16世纪的明朝，政府几乎没有任何可以用来支配的结余。实际上掌握的财政资源零碎分散，无法用于大规模的商业运作。官员们不仅仅满足于任意支配各种服务，一旦不足，他们则进行征用，而不是签订契约以获得额外的服务。唯一例外的部门是食盐专卖，但它的经营还是靠其他部门的管理经验。他们最关心的问题是完成其定额，既没有成本意思，也不懂得长远计划，这种经营方式充其量也不过类似于早期官僚资本主义的经营方式，也就是清代的“官督商办”形式。</p><p>鉴于其他工业社会中城市无产阶级的经历，资本主义是否能够为16世纪的中国创造出一个更合理的社会秩序是很令人怀疑的。然而，资本主义确实能够增加生产，提高物资流通效率，同时也能够推动法律的变革和技术的进步。值得注意的是，当时中国在许多方面的落后却是更为显著的，诸如人均收入低下，交通运输落后，法律陈旧，缺乏制度化的措施等。明代的财政管理部门根本无力改变这些情况。明代的财政管理具有收敛性(self-denying)，它将其运作能力降低到最低限度，忽视了通过工商业发展来增加收入的策略，决绝考虑民间、私人方面的帮助。财政管理总的来说是倒退，而不是进步。</p><h3 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h3><p>黄仁宇的《十六世界明代中国财政税收》让我们了解到古代国家治理与税收的一些情况，也认识到了其中的不足之处。也许历史的可爱之处就是它总是处于相互的矛盾中，也总是处于不断的发展中，以史为鉴，以此为积累，不断成长。</p><p>转载请指明出处 © Power-by <a href="http://www.dosthing.cn/">dosthing</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;王朝的兴衰取决于一个国家的治理水平，而经济的繁荣程度则反映治理的能力。税收作为一个纽带连结着皇帝与天下黎民百姓，统治者通过这根纽带权衡各方发展。明朝仍是一个农业经济的王朝，其主要税收分为实物税收和徭役，实物税收以田赋为主，公共秩序管理则需要徭役劳动输出，以维护国家军事、交通
      
    
    </summary>
    
      <category term="精选阅读" scheme="http://www.dosthing.cn/categories/%E7%B2%BE%E9%80%89%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
    
      <category term="明朝" scheme="http://www.dosthing.cn/tags/%E6%98%8E%E6%9C%9D/"/>
    
      <category term="财政税收" scheme="http://www.dosthing.cn/tags/%E8%B4%A2%E6%94%BF%E7%A8%8E%E6%94%B6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>宏观经济学常识</title>
    <link href="http://www.dosthing.cn/2019/11/02/%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E5%B8%B8%E8%AF%86/"/>
    <id>http://www.dosthing.cn/2019/11/02/宏观经济学常识/</id>
    <published>2019-11-02T07:52:29.000Z</published>
    <updated>2019-11-17T04:32:35.603Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p> 简单梳理一下曼昆经济学的下册内容，做一些简单概念的笔记，加深对经济术语的理解，纠正自以为然的认知错误。也算作换一个角度对生活、对世界的认知吧。</p><h3 id="23-一国收入的衡量"><a href="#23-一国收入的衡量" class="headerlink" title="23  一国收入的衡量"></a>23  一国收入的衡量</h3><p>微观经济学：研究家庭和企业如何做出决策，以及它们如何在市场上相互影响</p><p>宏观经济学：研究整体紧急现象，包括通货膨胀、失业、和经济增长</p><p>国内生产总值(gross domestic product,GDP)：在某一既定时期一个国家内生产所有最终物品与服务的市场价值。</p><p>GDP恒等式，其中Y表示GDP，C表示消费，I表示投资，G表示政府购买，NX表示净出口</p><figure class="highlight shell"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">Y = C + I + G + NX</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>消费(consumption)：家庭除购买新住房(归为投资)之外用于物品与服务的支出</p><p>投资(investment)：对用于未来生产更多物品和服务的物品的购买，它是资本设备、存货和建筑物购买的总和。</p><p>政府购买(government purchase)：政府用于物品与服务的支出，它包括政府员工的薪水和用于公务的支出</p><p>净出口(net export)：等于外国对国内生产的物品的购买(出口)减国内对外国物品的购买(进口)</p><p>名义GDP：用当年价格来评价经济中物品与服务生产的价值</p><p>真是GDP：用不变的基年价格；来评价经济中物品与服务与生产的价值</p><figure class="highlight shell"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">GDP平减指数 = (名义GDP/真实GDP) x 100</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">于是通货膨胀为GDP平减指数的变化率</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">通货膨胀率 = ((第二年GDP平减指数 - 第一年GDP平减指数 )/第一年GDP平减指数) x 100%</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>注意还有一些地下经济(诸如违法收入、逃税收入)未纳入GDP计算，一般的国家都会有百分之十几。</p><h3 id="24-生活质量的衡量"><a href="#24-生活质量的衡量" class="headerlink" title="24 生活质量的衡量"></a>24 生活质量的衡量</h3><p>消费物价指数(consumer price index, CPI)：普通消费者所购买的物品与服务的总费用的衡量指标。通常用一篮子物品与服务的价格变动率来计算表示</p><p>注意：消费价格指数并不是生活费用的一个完美衡量指标，第一，它没有考虑到，随着时间的推移，消费者用变得较便宜的物品替代原有物品的能力；第二，它没有考虑到因新物品的引进而使1美元的购买力提高；第三，这个指数因没有衡量物品与服务质量的变动而被扭曲，由于这些衡量的问题，消费价格指数高估了真实的通货膨胀。</p><p>生产物价指数(producer price index,PPI)：企业所购买的一篮子物品与服务的费用的衡量指标</p><p>采购经理指数(Purchase Management Index，PMI)：它是衡量制造业的指数，当指数高于50%时，以美国ISM公布的PMI指数为例，一般情况下，当PMI大于50%时，预示着制造业经济的扩张发展；而小于50%时，则预示着制造业经济的衰退。50%点为衡量制造业是否扩张或陷入衰退的临界点。而当PMI在一段时间内持续高于42.8%，则预示着GDP的扩张；而当PMI在一段时间内持续低于42.8%，则预示着GDP的衰退</p><p>名义利率：通常公布的、未根据通货膨胀的影响校正的利率</p><p>真实利率：根据通货膨胀的影响校正过的利率</p><h3 id="25-生产与增长"><a href="#25-生产与增长" class="headerlink" title="25 生产与增长"></a>25 生产与增长</h3><p>生产率(productivity)：它是每单位劳动投入所生产的物品和服务的数量。</p><p>物质资本：用于生产物品与服务的设备和建筑物</p><p>人力资本：工人通过教育、培训和经验而获得的知识与技能</p><p>自然资源：自然界提供的用于生产物品与服务的投入，如土地、河流和矿藏</p><p>技术知识：社会对生产物品与服务的最好方法的了解</p><p>收益递减：随着投入量的增加，每一单位额外投入得到的收益减少的特性</p><p>追赶效应：开始时贫穷的国家倾向于比开始时富裕的国家增长更快的特征</p><h3 id="26-储蓄、投资和金融体系"><a href="#26-储蓄、投资和金融体系" class="headerlink" title="26 储蓄、投资和金融体系"></a>26 储蓄、投资和金融体系</h3><p>金融体系：经济中促使一个人的储蓄与另一个人的投资相匹配的一组机构</p><p>金融市场：储蓄者可以借以直接向借款者提供资金的金融机构。</p><p>价格–收益比：公司的收益或会计利润是根据会计师衡量的出售产品得到的收入减去其生产成本。每股收益是公司总收益除以流通在外的股票总股数。价格–收益比通常称为P/E，是公司股票的价格除以过去一念间公司的每股收益。从历史上看，<strong>一般价格–收益比在15左右</strong></p><p>金融中介机构：储蓄者可以借以间接地向借款者提供资金的金融机构</p><p>国民储蓄：在用于消费和政府购买后剩下的一个经济中的总收入</p><p>恒等式</p><figure class="highlight shell"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">S = I</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">S = (Y - T - C) + (T - G)</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>式中T表示政府以税收的形式从家庭得到的数量减去已转移支付形式(例如社会保障福利)返还给家庭的数量。</p><p>私人储蓄：家庭在支付了税收和消费之后剩下来的收入即(Y - T - C)</p><p>公共储蓄：政府在支付其支出后剩下的收税收入即T - G</p><p>预算盈余：税收收入大于政府支出余额即 T &gt; G</p><p>预算赤字：政府支出引起的税收收入短缺即 T &lt; G</p><p>可贷资金市场由储蓄构成，利率由其供给关系决定</p><p><img src="/img/1571667538463.png" alt="avatar"></p><p>注意：如果税法改革鼓励更多储蓄，则利率下降且投资增加</p><p>注意：如果税法改革鼓励更多投资，则利率上升且储蓄增加</p><p>注意：当政府通过预算赤字减少了国民储蓄时，利率就会上升且投资减少</p><h3 id="27-金融学的基本工具"><a href="#27-金融学的基本工具" class="headerlink" title="27 金融学的基本工具"></a>27 金融学的基本工具</h3><p><strong>70规则：如果某个变量每年按x%增长，那么大约在70/x年以后，该变量翻一番</strong></p><h3 id="28-失业"><a href="#28-失业" class="headerlink" title="28 失业"></a>28 失业</h3><p>摩擦性失业：由于工人寻找合适自己嗜好和技能的工作需要时间而引起的失业</p><p>结构性失业：由于某些劳动市场上可提供的工作岗位数量不足以为每个想工作的人提供工作而引起的失业</p><p>最低工资发：最低工资通过把不熟练与无经验的工人的工资提高到均衡水平以上而增加了劳动供给量，并减少了劳动需求量。它所引起的过剩劳动供给代表失业</p><h3 id="29-货币制度"><a href="#29-货币制度" class="headerlink" title="29 货币制度"></a>29 货币制度</h3><p>准备金：银行得到但没有贷出去的存款</p><p>准备金率：银行作为准备金持有的存款比例</p><p>法定准备金：关于银行必须根据其存款持有的最低准备金量的决定</p><p>货币乘数：银行体系用1美元准备金所产生的货币量，它是准备金率的倒数，乘数效应在其他领域也有应用，如政府支出刺激的总需求</p><p>杠杆：将借到的货币追加到用于投资的现有资金上</p><p>贴现率：美联储向银行发放贷款的利率</p><h3 id="30-货币增长与通货膨胀"><a href="#30-货币增长与通货膨胀" class="headerlink" title="30 货币增长与通货膨胀"></a>30 货币增长与通货膨胀</h3><p>货币中性：认为货币供给变动并不影响真实变量的观点(货币是用来衡量物品的价值，物品本是价值不变的)，诸如一米的长度衡量标准选择并不影响物体的真实长度，只是测量的量有变化</p><p>货币流通速度：货币易手的速度</p><figure class="highlight shell"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">V = (P x Y)/M</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>式中P表示物价水平(GDP平减指数)，Y表示产量(真实GDP)，M表示货币量，于是有等式</p><figure class="highlight shell"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">M x V = P x Y</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>数量方程式表明 货币数量(M)乘以货币流通速度(V)等于产品的价格(P)乘以常量(Y)，在许多情况下货币的流通速度是较为稳定的，于是在产量(Y)由要素供给和技术决定的情况下，当中央银行改变货币供给(M)并引起名义产出价值(P x Y)发生同比例变动时，这些变动反映在物价水平(P)j的变动上。</p><p>通货膨胀税：政府通过创造货币而筹集的收入</p><p>费雪效应：名义利率对通货膨胀率所进行的一对一的调整。解释，名义利率等于真实利率加上通货膨胀率，在长期中货币增长不影响真实利率，因而名义利率与通货膨胀率同增长</p><p>皮鞋成本：当通货膨胀鼓励人们减少货币持有量所浪费的资源(通胀时，人们会将手中持有的货币转换为价值稳定的外币或物品，皮鞋成本及此过程所浪费的成本)</p><p>菜单成本：改变价格的成本(狭义的理解是餐厅因物价上涨，生产成本提升，如果改变销售价则需要支付改变菜单，广告等成本)</p><p>通货膨胀的谬误：有人认为通胀时，物价上升，每一美元收入所能购买的物品和服务变少了，因此通胀直接降低了人们的生活水平，这是错误的观点。其实物价上涨时，随着交易的发生，交易双方的收入也高了，因此通货膨胀本身并没有降低人们的实际购买力(货币中性理论)，但通胀确实影响人们生产的积极性以及增加皮鞋成本，总体来说通胀影响资源配置、财富再分配及税收扭曲</p><h3 id="31-开放经济的宏观经济学"><a href="#31-开放经济的宏观经济学" class="headerlink" title="31 开放经济的宏观经济学"></a>31 开放经济的宏观经济学</h3><p>封闭经济：不与世界上其他经济相互贸易的经济</p><p>开放经济：与世界上其他的经济自由交易的经济</p><p>出口：在国内生产而在国外销售的物品与服务</p><p>进口：在国外生产而在国内销售的物品与服务</p><p>净出口(NX)：一国的出口值减进口值，又称贸易余额</p><p>贸易余额：一国的出口值减进口值，又称净出口</p><p>贸易盈余：出口大于进口的部分</p><p>贸易赤字：进口大于出口的部分</p><p>贸易平衡：出口等于进口的状况</p><p>影响因素：</p><ul><li>消费者对国内与国外物品的嗜好</li><li>国内与国外物品的价格</li><li>人们可以用国内通货购买国外通货的汇率</li><li>国内与国外消费者的收入</li><li>从一国向另一国运送物品的成本</li><li>政府对国际贸易的政策</li></ul><p>资本净流出(NCO)：本国居民购买外国资产减去外国购买本国资产</p><p>影响资本净流出的较为重要因素：</p><ul><li>国外资产得到的真实利率</li><li>国内资产得到的真实利率</li><li>持有国外资产可以观察到的经济与政治风险</li><li>影响国外对国内资产所有权的政府政策</li></ul><p>恒等式 资本净流出(NCO)必然总是等于净出口(NX):</p><figure class="highlight shell"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">NCO = NX</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>恒等式</p><figure class="highlight shell"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">Y = C + I + G + NX</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>国民储蓄是在支付了线期消费和政府购买后剩下的国民收入，国民储蓄(S)等于Y - C - G</p><figure class="highlight shell"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">Y - C - G = I + NX</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>因 NCO = NX 于是：</p><figure class="highlight shell"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">S = I + NCO</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>表明一国的储蓄必定等于其国内投资加资本净流出</p><p>名义汇率：一个人可以用一国通货交换另一国通货的比率</p><p>升值：按所能购买到的外国通货衡量的一国通货的价值增加</p><p>贬值：按所能购买到外国通货的一国通货的价值减少</p><p>真实汇率：一个人可以用一国的物品与服务交换与服务的比率</p><p>真实汇率 = （名义汇率 x 国内价格）/国外价格</p><p>第一种汇率决定理论购买力平价</p><p>购买力平价：一种认为任何一单位通货应该能在所有国家买到等量的物品的汇率理论(简单解释就是，如果不是等量的话必然会存在投机及套利，<strong>这种可以考虑用麦当劳、KFC汉堡的价格简单估算</strong>)</p><p>根据购买力平价理论，两国通货之间的名义汇率必然反映这两个国家的物价水平</p><p>购买力平价理论的局限性</p><ul><li>物品在不同国家之间是不容易进行贸易的，关税，运输成本等等</li><li>消费者偏好，比如一部分人认为德国车好，一部分人偏爱日本车</li></ul><h3 id="32-开放经济的宏观经济理论"><a href="#32-开放经济的宏观经济理论" class="headerlink" title="32  开放经济的宏观经济理论"></a>32  开放经济的宏观经济理论</h3><p>可贷资金市场与外汇市场的供给与需求</p><figure class="highlight shell"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">S = I + NCO</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>可贷资金的供给来自国民储蓄S，可贷资金的供给量和需求量取决于真实利率</p><p>外汇市场的供给与需求</p><figure class="highlight shell"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">NCO = NX</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>即资本净流出 = 净出口</p><p>影响外汇市场的价格是真实汇率</p><p><img src="/img/1572524998078.png" alt="avatar"></p><p>真实汇率是由外汇市场的供给与需求决定的。用于兑换外国通货的美元的供给来自资本的净流出。由于资本净流出并不取决于真实汇率，所以供给曲线是垂直的。美元的需求来自净出口。由于较低的真实汇率刺激了净出口(从而增加了为这些净出口支付而需求的美元量)，所以需求曲线向右下方倾斜。在均衡的真实汇率下，人们为购买外国资产而供给的美元数量正好与人们为购买净出口而需求的美元数量均衡。</p><p>资本净流出并不取决于真实汇率，因为汇率的变动既影响购买外国资产的成本，又影响拥有这些资产的收益，而且这两种影响相互抵消。记住，一个美国投资者最终想把外国资产，以及从这种资产赚到的任何利润转变回美元。</p><p>政策和事件对开放经济的影响</p><p>政府预算赤字</p><p><img src="/img/1572531898556.png" alt="avatar"></p><p>在一个开放经济中，政府预算赤字提高了真实利率，挤出了国内投资，引起美元升值，并使贸易余额向赤字方向变化。</p><p>贸易政策的影响</p><p>贸易政策：直接影响一国进口货出口的物品与服务数量的政府政策，通常表现为关税、进口配额等。</p><p><img src="/img/1572532584922.png" alt="avatar"></p><p>净出口NX恒等于资本净流出NCO，贸易政策并不影响贸易余额</p><figure class="highlight shell"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">NX = NCO = S - I</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>在国民储蓄和国内投资水平既定时，无论政府实行什么贸易政策，真实汇率的调整都使贸易余额保持不变。虽然贸易政策不影响一国总体贸易余额，确是可以影响某些企业、行业和国家(经济结构)</p><p>政治不稳定与资本外逃</p><p>资本外逃：一国资产需求大量突然地减少</p><p><img src="/img/1572536909259.png" alt="avatar"></p><h3 id="33-总供给移动的影响"><a href="#33-总供给移动的影响" class="headerlink" title="33 总供给移动的影响"></a>33 总供给移动的影响</h3><p>滞胀：产量减少而物价上升的时期</p><p><img src="/img/1572763383288.png" alt="avatar"></p><p><img src="/img/1572668517572.png" alt="avatar"></p><h3 id="34-货币政策如何印象总需求"><a href="#34-货币政策如何印象总需求" class="headerlink" title="34 货币政策如何印象总需求"></a>34 货币政策如何印象总需求</h3><ul><li>财富效应：较低的物价水平提高了家庭持有的货币真是价值。货币是他们财富的一部分，更多的真实财富刺激消费支出，从而增加了物品与服务的需求量。</li><li>利率效应：较低的物价水平减少了人们想要持有的货币量。由于人们试图把他们持有的超额货币贷出去，所以利率就下降了。低利率刺激了投资支出，从而增加了物品与服务的需求量。</li><li>汇率效应：当较低的物价水平降低了利率时，投资者就把他们的部分资金转移到国外，以寻求更高的回报。资金的这种流动引起外汇市场上国内通货的真实价值下降。相对于外国物品，国内物品变得更便宜了。真实汇率的这种变动刺激了对净出口的支出，从而增加了物品与服务的需求量。</li></ul><p>流动性偏好理论：凯恩斯的理论，认为利率的调整使货币供给与货币需求平衡</p><p>长期利率与短期利率</p><p>在长期中</p><p>1、产量由资本和劳动的供给以及把资本和劳动转变为产出的可得到生产技术决定(自然产出水平)</p><p>2、在产量水平既定时，利率的调整使货币的供求平衡。货币供给的变动引起物价水平同比例变动</p><p>3、当产量与利率既定时，物价水平的调整使货币的供求平衡。货币供给的变动引起物价水平同比例变动</p><p>在短期中它们并不成立，物价总水平本身并不能是货币供求平衡</p><p>1、物价水平固定在某水平上(基于以前形成的预期)，在短期中它对经济状况的变动反应很小</p><p>2、对于任何一个既定的物价水平，利率的调整使货币的供给平衡</p><p>3、使货币市场均衡的利率影响物品与服务的需求量，从而影响产量水平</p><p>注意：这正好是把用于研究长期中的经济分析顺序颠倒了过来，这两种利率理论用于不同的目的，当考虑利率的长期决定因素时，最好记住可贷资金理论，该理论强调了经济中储蓄倾向和投资机会的重要性。与此相反，当考虑利率的短期决定因素时，最好记住流动性偏好理论，该理论强调了货币政策的重要性</p><p>结论：<strong>旨在扩大总需求的货币政策变动既可以被描述为货币供给增加，也可以被描述为利率降低，旨在紧缩总需求的货币政策变动既可以被描述为货币供给的减少，又可以被描述为利率提高</strong></p><p><strong>财政政策对总需求的影响</strong></p><p>财政政策：财政决策者对政府支出和税收水平的确定</p><p>乘数效应：当扩张性财政政策增加了收入，从而增加了消费支出时引起的总需求的额外变动。</p><p>挤出效应：当扩张性财政政策引起利率上升，从而减少了投资支出时所引起的总需求减少</p><p><img src="/img/1572689798231.png" alt="avatar"></p><h3 id="35-通胀与失业"><a href="#35-通胀与失业" class="headerlink" title="35  通胀与失业"></a>35  通胀与失业</h3><p>牺牲率：在通货膨胀减少一个百分点的过程中每年产量损失的百分点数，一个国家想要降低通货膨胀率，它就必然要忍受一个高失业和低产量的时期</p><p>转载请指明出处 © Power-by <a href="http://www.dosthing.cn/">dosthing</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt; 简单梳理一下曼昆经济学的下册内容，做一些简单概念的笔记，加深对经济术语的理解，纠正自以为然的认知错误。也算作换一个角度对生活、对世界的认知吧。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;23-一国收入的衡量&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#23-一国收入的衡量&quot; class=&quot;headerlink&quot;
      
    
    </summary>
    
      <category term="精选阅读" scheme="http://www.dosthing.cn/categories/%E7%B2%BE%E9%80%89%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
    
      <category term="宏观经济常识" scheme="http://www.dosthing.cn/tags/%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%B8%B8%E8%AF%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从贝壳到区块链</title>
    <link href="http://www.dosthing.cn/2019/10/02/%E4%BB%8E%E8%B4%9D%E5%A3%B3%E5%88%B0%E8%AF%81%E5%88%B8/"/>
    <id>http://www.dosthing.cn/2019/10/02/从贝壳到证券/</id>
    <published>2019-10-02T07:52:29.000Z</published>
    <updated>2019-10-24T13:07:00.381Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人类的发展经历了认知革命、农业革命、科学革命几个阶段。人类逐渐从个体走向社会，彼此之间的联系与依赖也越发明显。为了维持这种依赖关系，语言开始变得丰富，部落之间的原始物物交换也变得频繁。智人放下手中狩猎工具，开始定居下来进入农业社会的历史不过一万多年，每次人类发展的大跃进都带来更多的需求，也迫切更有效率的交换方式的产生与发展。 在寻找等价交换物的路上，从原始的贝壳，到简单易冶炼的青铜，到后来的黄金、白银，再到当下的纸币、电子支付、证券化是受限不同时期的技术发展水平，金融的发展伴随着人类的演化逐渐走向成熟。</p><p>金融是国民经济的重要组成部分，连结生产与消费的桥梁和纽带。在我国漫长的历史长河里，由于自然经济占主导地位，近现代史又遭到帝国主义的侵略与掠夺，金融也很不发达，这里以时间轴的方式来囊括展示金融的发展简史。</p><h2 id="古代部分"><a href="#古代部分" class="headerlink" title="古代部分"></a>古代部分</h2><h3 id="货币是怎么产生的"><a href="#货币是怎么产生的" class="headerlink" title="货币是怎么产生的"></a>货币是怎么产生的</h3><p>在原始社会，人们用自己所拥有的物资去交换其他的物资，以满足更多的物资需求，比如用一头羊换一把石斧，这便是“物物交换”，随着物资的不断丰富，人们需求的不断增加，物物交换出现了很多弊端。于是人们便从商品中分离出一些所有人共同认可的具有普遍交换价值的实物，作为一般等价物，用一般等价物可以随时随地换取自己所需要的产品。我国在商周时期，人们以天然贝壳充当货币，中文中与价值有关的文字也多带贝子旁，如财、货、购、赔等。</p><h3 id="古代有哪些钱币"><a href="#古代有哪些钱币" class="headerlink" title="古代有哪些钱币"></a>古代有哪些钱币</h3><p>历史上出现了各种形形色色的货币，最早起源于殷周，而铜成为周朝通用货币，汉代则白银充当货币，纸币的使用始于唐朝，当今则更多使用电子支付。</p><p><strong>贝币</strong>：以天然贝壳为币，始于商周</p><p><strong>布币</strong>：以铜制造，形状如铲，也称为铲币</p><p><strong>蚁鼻钱</strong>：战国时期流行的一种金属币、多为铜制造</p><p><strong>方孔钱</strong>：多为铜制造，也有少量金银制造的，如秦朝“半两”、汉朝“五铢钱”、唐朝“开元通宝”</p><p><strong>铜元</strong>：俗称铜板，清末民初铸造较多，形制为圆形无孔</p><p><strong>银元</strong>：银圆在明朝广泛在民间流通，但我国是少银国家，得益于15世纪的大航海时代，中国对白银的需求部分通过西班牙人从美洲的进口得到满足，特别是秘鲁的波托西和墨西哥的。民国时期天津铸币厂铸造孙中山开国纪念币、黎元洪开国纪念币、袁世凯共和纪念币，“袁头”和“孙头”银元广为流通。</p><p><img src="/img/coin.png" alt="avatar"></p><h3 id="古代的金融理论"><a href="#古代的金融理论" class="headerlink" title="古代的金融理论"></a>古代的金融理论</h3><ul><li>关于利息</li></ul><p>王莽的利息论：官府贷款对非生产性贷款免取利息，对生产性的贷款才收取利息。按贷款用途的生产性或非生产性决定是否取息，反应中国古代利息观念的特性。利息来源于利润的观念是很卓越的。</p><ul><li>关于典当</li></ul><p>“典当”是我国历史上独具特色的信用形式，为最早的民间信用机构。从南齐开始形成雏形，当铺是随着佛教传入中国后出现的，原本是一些寺庙将钱借给急需者，收取一定的物品作为抵押，本是一种慈善事业，久而久之，就从慈善转变为僧人的牟利手段了。毫无疑问，寺庙在早期的金融发展中作为一个重要的角色机构存在，无论是“吸收公众存款”还是贵金属消耗上（佛像制作）都直接间接影响着金融市场。</p><ul><li>关于通胀</li></ul><p>通货膨胀并非只是资本主义社会特有的产物，它是由于货币超发导致的，北宋以前，金属货币是市场流通的主要货币，纸币流通还是少数。通常来说由于贵金属的开采难度极其稀缺性，很少会出现币值不稳定现象，但如果减轻金属货币的重量，缩小金属货币的形制，降低货币的成色，大量发行就会产生通货膨胀。诸如汉武帝时期发行的“五铢”钱的成色只有一铢，加上铸币质次量轻，造成物价飞涨。到了北宋真宗时期，为了满足大宗交易的需求，交子产生了，起初交子金属货币等比兑换发行，面值稳定，到了北宋晚期，纸币“交子”由兑现的货币改为不兑现的纸币“钱引”之后，发行量暴涨，加上常年的军事活动，币值下跌，米价由百文一抖涨到一千文。由于纸币的天生不稳定性，到明朝的“大明宝钞”最后沦为废纸，民间对纸币的态度逐渐转为厌恶。纸币的超发带来的通胀不仅影响百姓的生活，同时也深深影响了后来统治者的财政政策，清初对纸币的发行则持谨慎态度，在繁盛期间从未发行纸币钞票。鸦片战争后，由于军需匮急，采取了滥发行钞票，铸造大钱等举措进行弥补，最终其流通价值也一跌再跌。稳定币值，抑制通胀是社会繁荣稳定的基础。</p><ul><li>关于调控</li></ul><p>夫物贱则伤农，钱轻则伤贾。故善为国者，观物之贵贱，钱之轻重。夫物重则钱轻，钱轻由于钱多。多则作法收之使之重。少则重，重则作法布之使之轻，轻重之本，必由乎是，奈何面假于人。自古则对经济宏观调控有相当的见解</p><ul><li>理解劣币驱逐良币</li></ul><p>简单从字面理解是不好的货币会影响良好货币的流通，其实这个只是在金属铸币时代存在，因为技术原因或者有意而为之，市场了流通着成色不足或者质地较差的货币，如果允许这些劣币与良币正常等价流通，那么市场的投机者就会收藏良币重新铸造，导致市场良币越来越少的现象。</p><h2 id="近代部分"><a href="#近代部分" class="headerlink" title="近代部分"></a>近代部分</h2><h3 id="理解概念"><a href="#理解概念" class="headerlink" title="理解概念"></a>理解概念</h3><p><strong>头寸</strong>：即款项，如果银行预计当日全部收付款项的额数后，收入款项大于付出款项，即称“多头寸”，反之为“缺头寸”。</p><p><strong>银根</strong>：指金融市场上资金的供应情况。如果市场上资金的需求大于供应，市面紧张，称为“银根紧”，反之为“松银根”</p><p><strong>符号</strong>：“$”是外币的一种代表符号，它不代表美元。“$”的由来追溯到十六世纪西班牙铸造的一种名为“PESO”的比索银元。“￥”则是1948年12月1日发行的人民币，以元为单位，元的汉语拼音YUAN，在第一个首字母Y上加两横而成。</p><p><strong>信用卡</strong>：信用卡的起源于1915年美国一些商店的类似会员卡的信用筹码，可以先消费，后付账，参考阮一峰的<a href="http://www.ruanyifeng.com/blog/2019/07/origin-of-credit-card.html" target="_blank" rel="noopener">信用卡起源</a></p><p><strong>信托</strong>：银行早期信息咨询机构称“征信所”，世界第一家征信所于1803年在英国成立，早期的征信所着重于消费者信用的征信，即防止欠账不还，而现代的信息咨询则更具有积极作用，它建立授信制度，协助工商企业的发展。我国起步相对较晚，直到1932年才出现类似的机构。</p><p><strong>证券</strong>: 证券是个比较广泛的概念，是用来证明持有人享有的某种特定权益的凭证。如股票、债券、本票、汇票、支票、保险单、存款单、借据、提货单等各种票证单据都是证券。</p><p><strong>股票</strong>：股票交易从其诞生至今已有400多年历史，1694年英国为了对德作战，通过政府募集了120万英镑以解决政府财政困难，从而推动股票的发行。早期的交易没有固定场所，一般在咖啡馆内进行。直到18世纪60年代末，股票经纪人在“新乔纳森咖啡馆”成立了认购俱乐部。1873年正式更名为股票交易所，也即伦敦交易所的前身。</p><p><strong>基金</strong>: 投资基金是一种利益共享、风险共担的集合投资制度。它是通过发行基金证券，募集社会公众投资者资金，再分散投资于各类有价证券等金融产品，获得的收益按基金证券份额平均分配给投资者的一种证券投资工具。</p><p>开放型基金是指基金经理公司在发起设立基金时发行基金的份额不固定，可随时根据实际需要和经营策略而增加或减少。</p><p>封闭性基金是指基金经理公司在设立基金时，限定了基金的发行总额，在初次发行达到预定的大型计划后，基金即宣告成立，并进行封闭，在一定时期内不再追加新的基金单位。</p><p>两者区别1、基金发行份额不同，开放型基金发行规模不受限制2、基金期限不同，开放型基金不设定存续期限，封闭型基金为10年或20年。一旦期满，即刻清盘。3、基金持有者变现方式不同4、基金投资方式不同，开放式基金因受到持有者随时赎回基金的影响，需准备一定的现金以备不测之需，封闭式则可以全部基金资产用做证券投资。封闭式风险较高，甚至破产清盘。</p><h3 id="债券"><a href="#债券" class="headerlink" title="债券"></a>债券</h3><p>我国最早发行的公债券，是光绪年间发行的“昭信票”。1895年，清政府被迫签订了丧权辱国的《中日马关条约》，条约规定清政府必须分八次向日本赔偿军费二亿两白银，对于当时年财政收入只有不足八千万两的清政府来说已极度困难。后来黄思永上书，建议学习外国发行公债的办法，向商民募债应急。昭信票发行总额为一亿两白银，以田赋、盐税作为保证，年息五厘，二十年内还清本息，可以抵押、出卖，但要报昭信局备案。</p><h3 id="银行"><a href="#银行" class="headerlink" title="银行"></a>银行</h3><p>1897年5月在上海创办“中国通商银行”是中国自办的第一家银行，创办人系清朝大买办盛宣怀。1935年在白银风潮中面临危机，因滥发银行券发生挤兑，由官僚资本银行加入“官股”，改组成“官商合办”银行，被中央银行、中国银行、交通银行控制，成为“小四行”（四明银行、中国实业银行、中国国货银行）之一，杜月笙出任董事长。</p><p>1949年“官股”由中华人民共和国政府接管。1951年5月8日，通商银行连同新华、实业、四明及建业四所公私合营银行成立公私合营新五行联合董事会。1952年12月与其他行庄合并组成统一的公私合营银行，由公私合营银行联合总管理处管理，1958年统一的公私合营银行并入中国人民银行。</p><h3 id="交易所"><a href="#交易所" class="headerlink" title="交易所"></a>交易所</h3><p>世界最早的证券交易所是1613年设立的“荷兰阿姆斯特丹交易所”。它的产生为证券买卖方提供了常设市场，证券交易所是货币资本借以长期投资的机构，因而，通常称它为“长期金融市场”。它的产生与荷兰东印度公司相促相生，也直接促进欧洲列强资本急速向外扩散。我国金融界有识之士借鉴西方经验于1891年集股成立了“北平证券交易所”。</p><h3 id="会计"><a href="#会计" class="headerlink" title="会计"></a>会计</h3><p>我国第一位会计师是晚清的谢霖：他促进了近现代会计业发展。</p><h3 id="民国的金融机构"><a href="#民国的金融机构" class="headerlink" title="民国的金融机构"></a>民国的金融机构</h3><p><strong>中央银行</strong></p><blockquote><font font-size="1.6em">中央银行，1924年孙中山曾在广州设立中央银行，但是国民党政府的中央银行是在1928年成立，是国民党政府信用体系中心</font></blockquote><p><strong>交通银行</strong></p><blockquote><font font-size="1.6rem">交通银行：交通银行成立于1908年，源于清政府邮传部经营铁路、电报、邮政、航运四项事业的首付而设立的银行。交通银行一直延续至今。</font></blockquote><p><strong>中国银行</strong></p><blockquote><font font-size="1.6rem">中国银行：中国银行源于1905年创建的“户部银行”，1908年改称“大清银行”。辛亥革命后，另组中国银行，中国银行一直延续至今。</font></blockquote><h2 id="现代部分"><a href="#现代部分" class="headerlink" title="现代部分"></a>现代部分</h2><h3 id="第一版人民币"><a href="#第一版人民币" class="headerlink" title="第一版人民币"></a>第一版人民币</h3><p>中国人民银行：1948年12月1日发行了第一套人民币。</p><h3 id="第一家信托机构"><a href="#第一家信托机构" class="headerlink" title="第一家信托机构"></a>第一家信托机构</h3><p>新中国成立后，1949年11月1日成立了自己的信托机构——中国人民银行上海市分行信托部，其业务包括房地产、运输、仓库、保管及其他代理业务。</p><p>革开放后的我国第一家信托机构——中国国际信托投资公司宣告成立，直属国务院领导，可以办理国际信托投资和金融业务。它的成立标志着我国开始恢复信托制度，是我国改革开放的产物，是在特定时期我国金融改革与制度创新的产物。</p><h3 id="第一家保险公司"><a href="#第一家保险公司" class="headerlink" title="第一家保险公司"></a>第一家保险公司</h3><p>1949年10月20日,经中华人民共和国政务院批准,中国人民保险公司在北京成立，依据苏联的理论和经验，开启了中国计划经济时代保险业务的开端。</p><p>1988年，特区深圳设立平安保险公司，它是新中国第一家股份制保险公司，也是第三家全国性的商业综合保险公司。自此，人保、太保、平保三巨头的形成使我国保险市场竞争格局基本呈现。</p><h3 id="第一家交易所"><a href="#第一家交易所" class="headerlink" title="第一家交易所"></a>第一家交易所</h3><blockquote><font font-size="1.6rem">1987年9月27日，深圳特区证券公司)成立，也是第一家证券公司。<br><br>1990年11月，深圳证券登记有限公司开始试营业。<br><br>1990年12月19日，上海证券交易所正式开业，1991年7月3日，深圳证券交易所正式开业2004 年 5 月起，深交所在主板市场内设立中小企业板块，为中小企业提供了融资和股票交易的平台。<br><br>2009 年 10 月创业板的推出标志着多层次资本市场体系框架基本建成。进入 2010 年，证券市场制度创新取得新的突破，2010 年 3 月融资融券的推出、4 月股指期货的推出为资本市场提供了双向交易机制。<br><br>2013 年 11 月 30 日，中国证监会发布《关于进一步推进新股发行体制改革的意见》，新一轮新股发行制度改革正式启动。2013 年 12 月，新三板准入条件进一步放开，新三板市场正式扩容至全国。<br><br>沪港通由中国证监会在2014年4月10日正式批复开展互联互通机制试点；2016年12月5日，深港通正式启动；2019年6月17日，沪伦通正式启动。<br><br>2019年6月13日，科创板正式开板；  7月22日，科创板首批公司上市。</font></blockquote><h3 id="电子支付"><a href="#电子支付" class="headerlink" title="电子支付"></a>电子支付</h3><blockquote><font font-size="1.6rem">2005 年 10 月， 中国人民银行公布 《电子支付指引 （第一号） 》 ， 规定： “电子支付是指单位、个人直接或授权他人通过电子终端发出支付指令，实现货币支付与资金转移的行为。电子支付的类型按照电子支付指令发起方式分为网上支付、 电话支付、 移动支付、 销售点终端交易、自动柜员机交易和其他电子支付。<br><br>2011年6月，央行下发了第三方支付牌照，银联、支付宝和财付通等公司获得许可。</font></blockquote><p>这里是一篇关于<a href="http://upload.xinhua08.com/2019/0508/1557302957552.html" target="_blank" rel="noopener">2019中国移动支付发展报告</a></p><h2 id="未来发展"><a href="#未来发展" class="headerlink" title="未来发展"></a>未来发展</h2><p>随着科学技术的发展，金融从最初孩提时代，到如今日益完善稳当的壮年时期，期间也发生货币超发导致通胀、过度投机导致金融泡沫危机，但也是在千百次试错中不断完善体系。回望这一万多年的发展，技术局限是有限的，现如今对几年前的现金交易还犹恐陌生，更何况理解以贝壳交易、以金银交易的时代，不过好在它们的交易量一般不会很大，频度也远远不及当今。</p><p>技术发展远远也没有止境，在享受当下移动支付方便之余，新的技术变革也将到来。目前如支付宝等第三方支付采用的是传统数据中心架构，它们一旦被毁或者第三方失信，那将带来不可估量的影响。区块链技术源于比特币，它的主旨就是去中心化，数据不再是存储在中心数据库，而是存在每个区块中，一旦写入就不会被更改，也不会丢失，因为每一区块都有备份，更具有交易可信保障。从技术先进性上出发，区块链无疑更具有优势。</p><p>这里是一篇关于<a href="https://www.chainnews.com/articles/056030660218.htm" target="_blank" rel="noopener">2019 年中国区块链发展形势展望</a></p><p>转载请指明出处 © Power-by <a href="http://www.dosthing.cn/">dosthing</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;人类的发展经历了认知革命、农业革命、科学革命几个阶段。人类逐渐从个体走向社会，彼此之间的联系与依赖也越发明显。为了维持这种依赖关系，语言开始变得丰富，部落之间的原始物物交换也变得频繁。智人放下手中狩猎工具，开始定居下来进入农业社会的历史不过一万多年，每次人类发展的大跃进都带
      
    
    </summary>
    
      <category term="精选阅读" scheme="http://www.dosthing.cn/categories/%E7%B2%BE%E9%80%89%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
    
      <category term="金融简史" scheme="http://www.dosthing.cn/tags/%E9%87%91%E8%9E%8D%E7%AE%80%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大端与小端字节数据详解</title>
    <link href="http://www.dosthing.cn/2019/09/28/%E5%A4%A7%E7%AB%AF%E4%B8%8E%E5%B0%8F%E7%AB%AF%E5%AD%97%E8%8A%82%E6%95%B0%E6%8D%AE%E8%AF%A6%E8%A7%A3/"/>
    <id>http://www.dosthing.cn/2019/09/28/大端与小端字节数据详解/</id>
    <published>2019-09-28T06:23:55.000Z</published>
    <updated>2019-10-02T09:05:04.655Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>计算机的数据以01构成的字节存储，这就涉及数据大小端的问题。计算机是大端数据模式还是小端数据模式对于普通的应用程序没有什么影响，但是在诸如网络编程、芯片寄存器操作的时候就有必要区分一下了，要不然会遇到程序的逻辑设计完全没问题，但得到的数据总是错误的尴尬。这里详细介绍一下这两种数据模式的差异，以及结合实际应用例子来检验我们主机的字节顺序模式。</p><h3 id="字节顺序模式"><a href="#字节顺序模式" class="headerlink" title="字节顺序模式"></a>字节顺序模式</h3><p>  计算机的字节顺序模式分为大端数据模式和小端数据模式，它们是根据数据在内存中的存储方式来区分的。小端字节顺序的数据存储模式是按内存增大的方向存储的，即低位在前高位在后；大端字节顺序的数据存储方向恰恰是相反的，即高位在前，低位在后。纯文字描述有点抽象，我们结合一个例子来说明，如图一个16位的数据0xabcd在不同字节顺序的计算机内存中的存储情况。小端字节顺序中的数据存储是按照内存增长的方向存储的，0xabcd中的0xcd属于低位数据，故存在Bit[0,7]，0xab属于高位数据，故存储在Bit[8,15]；大端字节顺序中的数据存储就反过来，高位数据0xab存储在低位Bit[0,7]，低位数据0xcdb存储在高位Bit[8,15]。小结：计算机的字节顺序模式就是数据在内存中存储方式的不同，小端数据模式与内存增长方向一致，大端数据模式与内存增长方向相反。</p><p><img src="https://img-blog.csdn.net/20180610144800458" alt="avatar"></p><h3 id="字节顺序应用"><a href="#字节顺序应用" class="headerlink" title="字节顺序应用"></a>字节顺序应用</h3><p>   对字节顺序敏感的编程涉及的范围较多，这里以网络编程和芯片操作来说明大小端数据模式的转换问题。首先来说说网络编程，我们知道网络上的数据都是以大端数据模式进行交互的，而我们的主机大多数是以小端数据模式进行处理，它们如果不进行转换的话，势必会引起数据混乱。如图，我们主机的32位数据通过转换为网络字节序，转换的过程非常简单，将小端字节序的第3字节与网络字节序的第0字节对换、小端字节序的第2字节与网络字节序的第1字节对换、小端字节序的第1字节与网络字节序的第2字节对换、小端字节序的第0字节与网络字节序的第3字节对换。这个过程可以交由标准的POSIX库函数来完成，如htons()、htonl()分别将16位、32位主机数据转换为网络字节序；ntohs()、ntohl()则分别将16位、32位网络字节序转换为主机数据。</p><p><img src="https://img-blog.csdn.net/20180610144852443" alt="avatar"></p><p>   另一个应用是芯片操作，这一块在嵌入式系统中应用比较多，一般在芯片的说明手册中都会详细说明芯片通信时使用的数据格式，如果遇到与主机的字节顺序不一样的，我们必须进行转换。这里拿经典的AD转换芯片ADC0832来说明，ADC0832是一款将模拟信号转为数字信号的芯片，从它数据格式输出的时序图中也可以看出，它支持大端数据格式，也支持小端数据格式。假设ADC0832输出选用大端数据格式、主机是小端数据格式，当它们进行数据交互时，需要进行转换，比如主机想要发送一个16位的操作指令，我们可以通过移位、位与、位或等操作将数据进行字节顺序的转换。（下图截取之ADC0832芯片手册的ADC0832芯片数据操作时序图）</p><p><img src="https://img-blog.csdn.net/2018061014493772" alt="avatar"></p><h3 id="检测主机字节顺序样例"><a href="#检测主机字节顺序样例" class="headerlink" title="检测主机字节顺序样例"></a>检测主机字节顺序样例</h3><p>   了解大小端字节顺序后，我们如何知道我们的主机是用什么字节顺序呢，这里提供一个样例，它兼容Window、linux等通用操作系统平台，编译运行即可。它的原理也很简单，利用共用体共用一段相同的内存，然后我们定义两个的变量（这里是short int与char），然后对长变量（short int 16位）进行初始化，接着按字节（char 8位）读取打印出来比较即可知道主机的字节顺序。</p><figure class="highlight c"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment">/*Describe: this program is used to check the host byteorder</span></span><br><span class="line"><span class="comment">**Author:shuang liang li</span></span><br><span class="line"><span class="comment">**Date:2018-06-10</span></span><br><span class="line"><span class="comment">*/</span></span><br><span class="line"><span class="meta">#<span class="meta-keyword">include</span><span class="meta-string">&lt;stdio.h&gt;</span></span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment">//共用体类型的变量类型，用于测试字节序</span></span><br><span class="line"><span class="comment">//成员value的高低字节可以由成员type按字节访问</span></span><br><span class="line"><span class="keyword">typedef</span> <span class="keyword">union</span>&#123;</span><br><span class="line"><span class="keyword">unsigned</span> <span class="keyword">short</span> <span class="keyword">int</span> value;<span class="comment">//短整型变量</span></span><br><span class="line"><span class="keyword">unsigned</span> <span class="keyword">char</span> byte[<span class="number">2</span>];  <span class="comment">//字符型</span></span><br><span class="line">&#125;to;</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="function"><span class="keyword">int</span> <span class="title">main</span><span class="params">(<span class="keyword">int</span> argc,<span class="keyword">char</span>*argv)</span></span></span><br><span class="line"><span class="function"></span>&#123;</span><br><span class="line">to typeorder;</span><br><span class="line">typeorder.value=<span class="number">0xabcd</span>;</span><br><span class="line"><span class="keyword">if</span>(typeorder.byte[<span class="number">0</span>]==<span class="number">0xcd</span>&amp;&amp;typeorder.byte[<span class="number">1</span>]==<span class="number">0xab</span>)<span class="comment">//小端字节顺序</span></span><br><span class="line">&#123;</span><br><span class="line"><span class="built_in">printf</span>(<span class="string">"\nlow endian byte order"</span><span class="string">"byte[0]:0x%x,byte[1]:0x%x\n\n"</span>,typeorder.byte[<span class="number">0</span>],typeorder.byte[<span class="number">1</span>]);</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line"><span class="keyword">if</span>(typeorder.byte[<span class="number">0</span>]==<span class="number">0xab</span>&amp;&amp;typeorder.byte[<span class="number">1</span>]==<span class="number">0xab</span>)<span class="comment">//大端字节顺序</span></span><br><span class="line">&#123;</span><br><span class="line"><span class="built_in">printf</span>(<span class="string">"\nhight endian byte order"</span><span class="string">"byte[0]:0x%x,byte[1]:0x%x\n\n"</span>,typeorder.byte[<span class="number">0</span>],typeorder.byte[<span class="number">1</span>]);</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line"><span class="keyword">return</span> <span class="number">0</span>;</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p><img src="https://img-blog.csdn.net/20180610150401148" alt="avatar"></p><h3 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h3><p>  计算机的字节顺序模式有两种，大端数据模式和小端数据模式，在网络编程和芯片操作编程中应注意这两者的区别，以保证数据处理的正确性。转载请指明出处 © Power-by <a href="http://www.dosthing.cn/">dosthing</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;计算机的数据以01构成的字节存储，这就涉及数据大小端的问题。计算机是大端数据模式还是小端数据模式对于普通的应用程序没有什么影响，但是在诸如网络编程、芯片寄存器操作的时候就有必要区分一下了，要不然会遇到程序的逻辑设计完全没问题，但得到的数据总是错误的尴尬。这里详细介绍一下这两
      
    
    </summary>
    
      <category term="技术博客" scheme="http://www.dosthing.cn/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    
    
      <category term="大小端数据" scheme="http://www.dosthing.cn/tags/%E5%A4%A7%E5%B0%8F%E7%AB%AF%E6%95%B0%E6%8D%AE/"/>
    
      <category term="主机字节顺序" scheme="http://www.dosthing.cn/tags/%E4%B8%BB%E6%9C%BA%E5%AD%97%E8%8A%82%E9%A1%BA%E5%BA%8F/"/>
    
      <category term="网络字节顺序" scheme="http://www.dosthing.cn/tags/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E5%AD%97%E8%8A%82%E9%A1%BA%E5%BA%8F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>about me</title>
    <link href="http://www.dosthing.cn/2019/09/28/about-me/"/>
    <id>http://www.dosthing.cn/2019/09/28/about-me/</id>
    <published>2019-09-27T16:33:07.000Z</published>
    <updated>2019-11-17T03:58:15.211Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>致心于信息技术领域，疲于人工智能、大数据分析拓荒，躬耕于前后端技术开发，以嵌入式技术为蓝本，融合互联网，万物物联，交通信息。</p><h3 id="my-slogan"><a href="#my-slogan" class="headerlink" title="my slogan"></a>my slogan</h3><p>诗和远方，成长之路，这里我们分享一路成长、一路收获的点滴，同时我们也不妨分享一些最新技术动态、阅读感悟，致自己！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;致心于信息技术领域，疲于人工智能、大数据分析拓荒，躬耕于前后端技术开发，以嵌入式技术为蓝本，融合互联网，万物物联，交通信息。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;my-slogan&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#my-slogan&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;my s
      
    
    </summary>
    
      <category term="关于我" scheme="http://www.dosthing.cn/categories/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%91/"/>
    
    
      <category term="关于我" scheme="http://www.dosthing.cn/tags/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%91/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
